---
title: KDE:s programuppdateringar i januari 2020

publishDate: 2020-01-09 12:00:00

layout: page # don't translate

summary: "Vad har hänt i KDE:s program den här månaden"

type: announcement # don't translate
---

Året är 2020, och vi lever i framtiden. Låt oss se vad KDE:s program har
gett oss den senaste månaden.

## Ktimetracker konverterad till KDE Ramverk 5

Den länge efterlängtade moderniserade versionen av Ktimetracker är äntligen
utgiven. Programmet är en personlig tidmätare för upptagna personer som nu
är tillgängligt på Linux, FreeBSD och Windows. Under loppet av 2019 har det
konverterats till Qt5 och KDE Ramverk efter att ha varit utan underhåll
sedan omkring 2013.

{{< img class="text-center" src="ktimetracker.png" link="https://cdn.kde.org/screenshots/ktimetracker/ktimetracker.png" caption="Ktimetracker" >}}

Den nya versionen är också polerad och något moderniserad, där de mest
märkbara nya funktionerna är den nya dialogrutan för redigering av
aktivitetstid och direkt förhandsgranskning i exportdialogrutan som visas på
bilden nedan.

{{< img class="text-center" src="ktimetracker-export.png" link="https://cgit.kde.org/ktimetracker.git/plain/doc/export-times-csv.png" caption="Exportdialogruta i Ktimetracker" >}}

https://download.kde.org/stable/ktimetracker/5.0.1/src/ Det är tillgängligt
via din Linux-distribution eller som [Windows
installationsprogram](https://download.kde.org/stable/ktimetracker/5.0.1/win64/),
och det finns till och med [otestade byggen för
MacOS](https://binary-factory.kde.org/job/KTimeTracker_Nightly_macos/) built
nightly.

[Utgåvan annonserades på underhållsansvarige Alexander Potashevs
blogg](https://aspotashev.blogspot.com/2019/12/ktimetracker-501-released.html)

## Kstars 3.3.9

Astronomiprogrammet [Kstars har nya funktioner i
3.3.9](http://knro.blogspot.com/2020/01/kstars-v339-is-released.html).

Bilder kan ha små förändringar i skuggor, mellantoner och dagrar vilket
möjliggör att de allra svagaste stjärnorna blir synliga.

Alternativa stjärnbilder från den västerländska himmelskulturen, som är
fascinerande att [läsa
om](https://sternenkarten.com/2019/12/27/kstars-clines/).

{{< img src="Screenshot_20200102_162452.jpg" caption="Alternativa stjärnbilder" alt="Väsnterländsk himmelskultur" >}}

[KStars är tillgängligt för](https://edu.kde.org/kstars/) Android, Windows,
MacOS, Snap och från din Linux-distribution.

## Gemensamma ramverk - Heta nyheter

Här på programuppdateringarna fokuserar vi på programmen istället för
kodningsbiblioteken, men nya funktioner i de gemensamma biblioteken betyder
nya funktioner i alla dina program.

Den här månaden fick vi ett omkonstruerat användargränssnitt för Heta
nyheter, ramverket för att ladda ner tillägg för program. Bläddrings- och
nerladdningsdialogrutan konstruerades om och kommentarsektionen kan nu
filtreras. Det kommer snart att dyka upp i alla dina program och
inställningsmoduler, med början på den globala temamodulen i
systeminställningarna.

{{< img src="knewstuff-comments.png" caption="Filter för kommentarer" alt="Filter för kommentarer" style="width: 800px">}}

{{< img src="knewstuff.png" caption="Omkonstruerad bläddringsdialogruta" alt="Omkonstruerad bläddringsdialogruta" style="width: 800px">}}

## Felrättningar

[KDevelops månatliga felrättningsuppdatering
5.4.6](https://www.kdevelop.org/news/kdevelop-546-released) rättade ett
långvarigt problem där GPL- och LGPL-huvuden blandades ihop. Hämta den från
din distribution eller Appimage, för att säkerställa att din licenshantering
är riktig.

[Latte Dock
0.9.7](https://psifidotos.blogspot.com/2019/12/latte-bug-fix-release-v097.html)
rättade några funktioner med Qt 5.14 och gjorde sig av med några krascher.

Dolphin insticksprogram 19.12.1 rättade en felaktig SVN
incheckningsdialogruta.

Filindexering i Elisa har förbättrats. Några kompileringsproblem på Android
utan Baloo har också rättats.

Den nya utgåvan av Patiens förklarades att inte ha några åldersbegränsningar
relevanta för [OARS](https://hughsie.github.io/oars/index.html).

Okular rättade en krasch när dialogrutan förhandsgranskning av utskrift
stängdes.

Den här månadens utgåva av videoeditorn Kdenlive har ett imponerande antal
rättningar, där det bästa av allt var uppdatering av
[skärmbilderna](https://kde.org/applications/multimedia/org.kde.kdenlive)
använda i metainformationen. Den har också dussintals förbättringar och
rättningar i tidslinje- och förhandsgranskningshantering.

Nytt stöd för Javascript finns nu i Kates
[LSP-klient](https://langserver.org/).

## Njut av KDE i Flathub-butiken

KDE håller på att omfatta alla programbutiker. Vi kan nu leverera fler och
fler av våra program direkt till dig som användare. En av de ledande
programbutikerna på Linux är [Flathub](https://flathub.org/home), som
använder formatet FlatPak.

Du kanske redan har ställt in Flatpak och Flathub på systemet och är redo
att använda det i Discover eller andra
programinstallationsverktyg. Exempelvis har KDE neon det normalt inställt
för installation över ett år nu. Om inte, är det en snabb
[inställningsprocess](https://flatpak.org/setup/) för alla större
distributioner.

Om du är intresserade av de tekniska detaljerna kan du bläddra i [KDE:s
Flatpak
paketeringsarkiv](https://phabricator.kde.org/source/flatpak-kde-applications/)
och läsa [KDE Flatpak
guide](https://community.kde.org/Guidelines_and_HOWTOs/Flatpak).

Men det du troligen är intresserad av är programmen, så ta en titt på vad
[Flathub butiken har under KDE](https://flathub.org/apps/search/kde).

{{< img src="flathub.png" alt="KDE on Flathub" style="width: 800px" >}}

## LabPlot finns nu på Chocolatey

[Chocolatey](https://chocolatey.org/) är en pakethanterare för Windows. Om
du vill ha fullständig kontroll över vilken programvara som är installerad
på din Windows-dator eller alla kontorets datorer ger Chocolatey dig enkelt
kontroll på det, precis som du är van vid på Linux.

[LabPlot](https://chocolatey.org/packages/labplot) är KDE:s program för
interaktiv diagramritning och analys av vetenskaplig data, och är nu
tillgängligt via Chocolatey. Prova det gärna!

[LabPlot
blog](https://labplot.kde.org/2019/09/17/chocolatey-package-for-labplot-available/)

{{< img src="labplot.png" alt="LabPlot on Chocolatey" style="width: 800px" >}}

## Webbplatsuppdateringar

Den nyligen återuppväckta KDE:s webbgrupp har uppdaterat en mängd av våra
platser med äldre teman. Den nystartade webbplatsen för
[Kfotoalbum](https://www.kphotoalbum.org/) är ett vackert exempel,
uppdaterad och förnyad för vårt fotolagrings- och sökprogram.

{{< img src="kphotoalbum.png" alt="Ny webbplats för Kfotoalbum" >}}

Och om du vill briljera med en lättanvänd lokal musikspelare med alla
funktioner, men skämdes över den ålderdomliga webbplatsen, har
[JuK](https://juk.kde.org/) också just uppdaterats.

## Utgåvor 19.12.1

Några av våra projekt ges ut med egna tidplaner och vissa ges ut
tillsammans. Projekten i 19.12.1-paketet gavs ut idag och bör snart vara
tillgängliga via programbutiker och distributioner. Se [utgivningssidan för
19.12.1](https://www.kde.org/info/releases-19.12.1.php). Paketet kallades
tidigare KDE Applications, men märkningen har tagits bort så att det nu är
en utgivningstjänst för att undvika sammanblandning med alla andra program
av KDE, och eftersom det är dussintals olika produkter istället för en
helhet.
